從哈佛領導理論看反修例運動

我知道未必個個手足認同，但從管理學角度分析，多一個參考都好，而家我哋俾對手滲透，需要認真地諗下點繼續，唔同意嘅都可以討論，最重要係點令場運動繼續行到。

調控溫度的領導力
何靜瑩｜《明報》觀點 A18

9月中有一星期，反修例運動突然變了節奏，每晚示威者在各區商場大合唱最新出爐的《願榮光歸香港》，不但提升士氣、振奮人心，亦能紓緩情緒。眾多「和理非」才剛開始陶醉於這種創新的抗爭行動之際，有「連登仔」不時提出害怕鍾情唱歌會令運動「降溫」，讓大家回到安舒區，失去momentum，催促盡快行動「升溫」，保持給政府抗爭壓力。

何時升溫、何時降溫的矛盾心情，在發揮領導過程中，其實是時刻審時度勢的必有態度。

上兩周本系列文章提過，領導力不是來自一個人的權力、地位、影響力、個性和學歷經驗，更不是處理技術問題的治理能力，而是你做什麼去帶領群眾調適窒礙其向前邁進的價值觀、信念和觀念（values and beliefs），哈佛大學著名領導學教授Ronald Heifetz稱之為調適性領導（adaptive leadership）。

實踐領導須有序協調衝突

Heifetz強調當發揮領導時要改變現狀，便會衝擊及革新人們的價值觀，過程難免暴露早已掃入地氈底的矛盾，遂產生張力、滋擾和衝突（圖：Y軸的「失衡狀態」），以迫使人們審視窒礙其進步的價值觀，並須艱苦地學習改變，故需要較長時間完成調適性學習（圖：X軸的「時間」）。

實踐領導重點在於有序地協調衝突（orchestrate the conflict），把壓力和紛爭調控在「健康壓力範圍」之內，持續一段時間予學習改變：揭露矛盾會提升壓力，要超過「學習門檻」（圖：下面的虛線）才能啟動人們面對問題和學習調適價值觀，但要注意壓力不應「升溫」至對方不能承受的程度——「忍耐極限」（圖：上面的虛線）。假如超過了忍耐極限，領導者須做一些「降溫」行動，令張力降回「健康壓力範圍」之內（圖：兩條虛線之間）。

換言之，壓力、滋擾、衝突等表面不和諧的元素，乃健康和有建設性的助燃劑。心理學家倡議的不是「減壓」（除非你是病人），而是「管理壓力」，把壓力小心調控於「健康壓力範圍」內，才可使人積極進入調適性學習，帶來進步，完成改變後回復至平衡點（equilibrium），達到「真和諧」（圖：藍線為最佳的調適性學習過程）。

修訂《逃犯條例》草案甫推出，不同專業團體以聲明、聯名行動等方法逐步向政府「升溫」，盼施壓能超過其「學習門檻」。不遂，導致6月9日100萬人的空前大遊行，市民發揮沒有「正式權力」的領導力。當大家以為應能衝破政府的「學習門檻」時，政府於當晚發出聲明，於3天後二讀。

此舉激發年輕人在絕望中擁抱「勇武」精神，在6月12日衝擊立法會，引來警察發射催淚彈和橡膠子彈，並初現橫蠻霸道嘴臉。林鄭只以「暫緩」及缺乏誠意的道歉回應，市民再於6月16日200萬人遊行，強勢把運動「升溫」，政府高層卻沒正面回應民意，像「罷工」般沉默了十幾天。

年輕人認為眼見多年來耗盡了各種和平示威遊行，均對政權起不到作用，遂以「勇武」行動來升溫，導致7月1日闖入立法會。當天衝擊令很多人以為會令民意反彈，超出市民追求和平理性的「忍耐極限」。消化幾天後，市民縱然心裏不大舒服，卻沒有廣泛譴責他們，顯示出不少市民能明辨根本原因（root cause）在於政府多年對制度的崩壞、對一國兩制的踐踏、不能履行《基本法》承諾的雙普選，「官逼民反」。市民也對「和理非」與「勇武」兩大價值觀之間的衝擊，願以開放態度尋找平衡點，學習「和勇團結」抵抗「制度暴力」。

7．21元朗黑幫對市民的無差別襲擊，和多種證據顯示「警黑合作」以製造白色恐怖，成為運動的轉捩點，民間暴力增多以加強對政府施壓，甚至以「燈蛾撲火」的犧牲精神，揭示警暴和政權醜陋，此種不為私利的道德力量，陸續贏取廣泛市民的同情和憐惜，為無權勢示威者建立重要的「非正式權力」，繼續發揮領導力。

運動帶來的衝突「升溫」超過不少市民的「學習門檻」，市民逐漸接受某程度的勇武行為，如針對性地破壞公物和用武力自衛，令運動走入各區遍地開花，中老年街坊、銀髮族的「守護孩子」、義務社工及急救隊、基督徒、義務律師及專業人士等紛紛被感召起來，以不同角色參與抗爭。

心理上，前線及血氣方剛的年輕人相對容易為運動「升溫」而較難「降溫」，總覺得降溫就是不作為，有巨大的無力感和內疚感，更害怕運動失去momentum。今次運動的突破點，是「和理非」與「勇武」間的合作，「不分化、不篤灰、不割席」精神有效維繫和團結大家，「和理非」在適當時候幫助運動降溫，「勇武」在適當時候升溫及保護「和理非」撤離集會現場，讓運動產生的張力至今仍得以有序協調。

領導過程產生的壓力就如把全香港放進一個會調節溫度的「壓力煲」，而正在發揮領導的示威者須經常揣摩民間脈搏，懂得把行動所產生的衝突調校於「健康壓力範圍」內，讓本來支持你的人繼續支持你，而不支持者也逐漸改變信念而認同你。

能升溫也能降溫

由於人們需時調適價值觀，抗爭者步伐不能過急──不斷升溫是不能加快市民的改變。也要反覆判斷行動的「火候」是否拿揑得宜。機場靜坐拿揑不好變成「禁錮」及「私刑」兩位大陸人士，「迫爆」許多市民的忍耐極限；街頭被黑幫或醉漢襲擊後，報警反被警察逮捕，偏幫施暴者，唯有以「合乎比例」的武力自衛，市民是可以接受的，但隨後演變成「私了」的過度暴力卻嚴重挑戰港人的道德底線；擲汽油彈及毁壞商店（就算是有針對性的品牌）的畫面，容易勾起國際社會對熟悉的外國暴動行為而產生抗拒感，示威者須考慮外國及香港人忍耐極限而調節，並制訂行為守則和加強自制能力。

大多數市民反對「暴力抗爭」，雖然警察的濫暴指數一直「救」了示威者的民間暴力，但持續數月的各方暴力確實令不少人達至「爆煲」的臨界點，已出現情緒病或身體不適，國際傳媒亦開始用暴力和暴動來形容香港近日的示威行動。這些都是正在發揮領導的示威者必須思考的民間情緒，並調整策略，以調校「火候」。「Be water」的靈活行動不單指行動策略，更要應用在調節溫度以進行調適性領導。

認清迴避改變的慣常伎倆

Heifetz亦提出，發揮領導時要注意須進行價值觀改變的人，通常抗拒任何改變帶來的壓力，而會利用兩套手法嘗試盡早降溫，回復平衡狀態。Heifetz列出的常見逃避改變的例子，在現時的香港時局逐一應驗！其一是用技術問題看待調適性改變，以盡快降溫至平衡狀態（圖中橙線），例如林鄭政府用盡文攻、武嚇、利誘等技術方案來「止暴制亂」，效果有目共睹（上周〈革新價值觀的領導力〉中提及別的技術手法，在此不贅）。

其二是用「迴避問題」手法（圖中綠線），如把抗爭者的頑強抗爭以「推卸責任」怪責別人，如外國勢力、代罪羔羊（學校、老師、通識科、泛民、港資地產商）。用「轉移視線」，如經濟和民生問題、對話秀來降溫；在政府回應、記者招待會、對談會中，港人早已磨練出批判觸覺，很能拆穿高官及警察如何用語言藝術、偽真理、詭辯來掩飾真相及警暴。故此，抗爭者要留意當政權用這些伎倆說服市民，企圖令運動降溫時，抗爭行動也要把溫度回升至健康壓力範圍。

林鄭引用沒有民意基礎的《緊急情况規例條例》並訂立《禁止蒙面規例》，徹底破壞法治，加上警暴加劇惡化，年輕人不用再以「飛蛾撲火」方式證明現在眾人皆知暴政──他們連最後的遮醜布都已被揭走，還會繼續自動暴露其猙獰。年輕人應轉變策略為「飛蛾撲燈」，讓運動溫度保持於健康壓力範圍之內。

暴力抗爭可以降溫，文宣、「和理非」工作卻要升溫，解釋許多不利運動的假新聞和誣衊，更要給時間讓市民沉澱和理解每天海量的資訊，更讓區內街坊影響其他鄰居。要緊記：人們需要時間調適根深柢固的價值觀和信念，思考這幾個月各種大是大非問題。

在《緊急法》首次動用後，香港已正式進入抗爭2.0，示威者更須「be water」、「be humble」。在這黑暗的大時代裏，更要保持道德力量、正當性和人民質素，故此，不要與政權鬥暴力、鬥爛、鬥賤。When they go low, we go high！

（從哈佛領導理論看反修例運動．四之三；下周三10月16日續）

2019.10.9

【黃色經濟】有個傻仔整咗個黃藍商鋪認證平台

延遲篇

永葆生命 延續領導
何靜瑩｜《明報》觀點 A22

領導力本質是危險的，因為當你要改變敗壞的現况時，你會觸碰別人固有的價值觀和信念，你會揭露埋藏已久的敏感核心問題，同時挑戰阻礙社群進步的規範。

於是，有些人為了逃避革新自己的思維，會做一連串抵抗改變的行動，包括攻擊你的人格，或轉移視線，如否定你揭露的問題的存在、否定你發揮領導的權力（尤其是當你沒有正式權力時），也會認定你背後有不懷好意的目的，認定你背後有外來勢力的操縱、利用和煽動。

保命非懦夫 運動不因控制情緒失動力

這4個月的抗爭運動，眾多無權無勢小市民在自己的小宇宙各自發揮領導，最能體會領導力並不是坊間打造得那麼浪漫、充滿光環和惹人羨慕，而是要承擔不同程度的風險。因為你不再認命，拒絕讓權貴繼續崩壞法治制度而起來反抗，你被那些只顧自己收成期和安穩的人罵為搞亂社會；因為你狠狠地揭開一向予人專業正義形象的警隊的遮醜布，你被不肯面對警暴的人攻擊為施暴者；因為你受夠了大陸那一制的不公義準則和潛規則用在香港這一制，你被扣帽子為「港獨分子」，或連人都不如的「曱甴」。

由於領導力的實踐帶來非比尋常的身心靈攻擊，尤其是人格謀殺，領導力也講求保守心靈、保護生命，還要管理自己的欲望。年輕人在牆上寫上「民不畏死，奈何以死懼之」──可見不少人為自己做好心理準備，但請你努力保存性命！抗爭運動需要的並非「烈士」，而是健全的你繼續發揮領導。

網上一直有聲音呼籲前線抗爭者「不受傷，不被捕」、「不值得為暴政犧牲前途和性命」，也有「齊上齊落」的口號，力勸示威者不受眼前的挑釁而妄動，與警方硬碰而賠上性命。保命並不是懦夫，更不會因你控制情緒而令運動失去動力，要保命才能繼續發揮領導。

在「舞池」易見樹不見林 要時刻「走上觀舞台」

Ronald Heifetz提出發揮領導是要時刻get on the balcony（走上觀舞台）：當你在「舞池」發揮領導時，很容易「見樹不見林」，只看到周遭環境和伙伴的行動，受小部分人影響而忽略核心外圍的種種勢力。「廣場視野」影響2014年雨傘運動的學生領袖，只聽到金鐘集會的聲音，而與廣大市民的脈搏脫節，甚至有些人為了順從周遭群眾意向，不願撤離廣場，害怕稍為「降溫」會被視為軟弱和領導失敗，唯有不斷「升溫」至被警察清場和拘捕。

Get on the balcony就好像「元神出竅」般，當你在舞池上發揮領導的同時，你的心眼卻走上觀舞台，一邊審視自己的言行，一邊擴大視野至舞池以外的人，留意他們的舉動、期望和籌謀，觀察他們如何回應你的行動，或如何主動出擊。

連登「生態系統」已自我調節4個月

沒有大台的抗爭者，卻有不少參與者懂得走上觀舞台，為運動提供多角度分析，也能自我批判和自我糾正。然而，令人憂慮的是沒有大台做統一決定時，大部分示威者的意願容易被少數持不同意見人士騎劫，「兄弟爬山，各自努力」策略變成各有各做的不協調行動。由7月起，有不少支持者憂慮「衝衝子」的行為會斷送整場運動，怕搞出人命，怕圍觀的示威者沒勇氣喝停。

8•18「和理非」大遊行後，過千人不願就此離去，集結於夏慤道逾一小時，很多人擔心有人終會忍耐不住，做出衝擊行為。然而，無大台「吹雞」解散的「連登仔」，不斷在網上呼籲大家回家，路上也開始有人舉起寫着「緩緩後退」的黑旗，大眾遂於半小時內完全撤離道路。

每當有人憂慮前線會否「煞不停」行動升級而會闖禍時，很多時有人把他們拉一把；拉得太遲的話，翌日又會有另一批人回到場地代為道歉、謝罪，嘗試為運動挽回名聲。連登討論區經常會有人get on the balcony，貼文要求大家檢討和反思。有些人不能立即正面處理批評，甚或反罵樓主分化、割席，但又會有人好言相勸聆聽建設性批評……這個連登內的「生態系統」由激勵士氣、出謀獻計到進行反思及互相教育，已出人意表地自我調節了4個月。沒有人能預測未來日子能否維繫這種自我反思機制，但誰能擔保有大台指揮的組織擁有更佳的反思能力？

示威者須維護運動道德感召力

沒有「大台」作正式指揮的數以百萬計示威者，好處是不會因大台被抹黑或拘捕而瓦解運動，不好處是被政權看穿沒有大台和「不割席」的精神，是死穴所在，可大肆滲透臥底或黑幫喬裝成示威者，煽動前線或主動提升街頭暴力，以降低運動的道德力量和示威者的非正式權力，逐步令民意逆轉。

連登仔相應加強了防衛，曾在9月底的兩周內，兩度提出抗爭底線，說明無差別攻襲市民等行徑只會來自非示威者，必與之「割席」。隨着警暴升級、政治宣傳的深化，散播運動「變質」為暴力，抗爭者更要get on the balcony評估形勢，防止政府藉故延遲11月的區議會選舉，也要注重運動的國際形象。為停止給政權「轉移視線」及分化港人的手段提供抹黑材料，示威者須維護運動的道德感召力──倘若宣布停止街頭暴力的話，任何繼續擲汽油彈的人，必然是喬裝分子所為。既然上周六有示威者在太子站旁切生日蛋糕後備受連登猛烈批評，那麼對於任何宣示「港獨」行為諸如宣讀「臨時政府」的人，更要劃清界線，把注意力放回運動的目標。

Get on the balcony時，發揮領導者需要做的第三件事，就是restore your sanity（回復理智和身心健全）。當你要在一段長時間內調控衝突，給需要改變價值觀的人施加適度壓力時，你也承受莫大的壓力，他們對你的人格謀殺有時會令你意志消沉，很想放棄領導工作。你要注意身心靈的健康狀况，時刻保存使命感，注視目標，便不致被人「帶風向」。

欲望推動前進 但勿反被其支配

任何事情把你的焦點從目標轉移開來，都要提高警覺。首要管理自己的欲望——對權力、對認同感、受人愛戴的欲望。要謹記：這些欲望是推動你前進的燃料，但不要反被它們支配你，令你忘記目標，還有larger than life的使命。

還要調控冲昏頭腦的情緒，不只是仇恨或報復，還有英雄主義、個人崇拜、孤獨戰士的誘惑……凡此種種都會把別人的注意力從目標轉移到你的身上，切忌！這是一場沒有大台、沒有臉孔的運動，並非純粹避免被捕、被對家分化的戰略考慮，最大優點是沒有一兩個人可爭做英雄、邀功或爭奪光環而偏離目標。

承擔領導力帶來的風險和危險，對嬌生慣養的新生代、對追求穩定生活的香港中產而言，是超乎想像的突破。然而，當受到良心的感召時，最現實的香港人終決定接受時代的呼喚。

許多朋友從開始便預言，沒有大台的社會運動，沒可能持續。我每次都不厭其煩地提醒大家不要妄下結論。我相信高手在民間，我相信沒有權勢的人皆能發揮領導。香港人走到今天，所有人都跌了許多眼鏡！最終就算輸了民主，卻贏了良知。

（從哈佛領導理論看反修例運動．四之四．完）

2019.10.16

謝謝

學到野